\thispagestyle{empty}

\vspace*{\fill} % Para alinear el contenido de la paǵina verticalmente.

\begin{abstract}

\noindent Los sistemas de gestión de bases de datos relacionales han sido la tecnología predominante para almacenar datos estructurados en aplicaciones web y de negocio. Estos son ampliamente conocidos como bases de datos \texttt{SQL}. Sin embargo, en los últimos años, las bases de datos no relacionales han aumentado drásticamente en popularidad. Estas bases de datos se conocen comúnmente como bases de datos \texttt{NoSQL}, las cuáles son claramente diferentes a las bases de datos \texttt{SQL}.

\vspace{0.3cm}

\noindent El objetivo de este artículo es realizar una breve introducción sobre los fundamentos de las bases de datos, y llevar a cabo un estudio sobre las ventajas e inconvenientes del uso de bases de datos \texttt{SQL} y \texttt{NoSQL}, rendimiento\ldots para saber qué tecnología usar dependiendo del contexto de uso.

\end{abstract}

\selectlanguage{english} 

\begin{abstract}

\noindent Relational database management systems have been the predominant technology for storing structured data in web and business applications. These are widely known as \texttt{SQL} databases. However, in recent years, non-relational databases have dramatically increased in popularity. These databases are commonly known as \texttt{NoSQL} databases, which are clearly different from \texttt{SQL} databases.

\vspace{0.3cm}

\noindent The objective of this article is to make a brief introduction about the basics of the databases, and to carry out a study about the advantages and disadvantages of the use of \texttt{SQL} and \texttt{NoSQL} databases, performance\ldots to know what technology to use depending on the context of use.

\end{abstract}

\vspace*{\fill}

\selectlanguage{spanish}