\documentclass[spanish,12pt]{article}

% a4large.sty -- fill an A4 (210mm x 297mm) page
% Note: 1 inch = 25.4 mm = 72.27 pt
%       1 pt   =  3.5 mm (approx)

% vertical page layout -- one inch margin top and bottom
\topmargin        0   mm    % top margin less 1 inch
\headheight       0   mm    % height of box containing the head
\headsep          0   mm    % space between the head and the body of the page
\textheight     240   mm    % the height of text on the page
\footskip         7   mm    % distance from bottom of body to bottom of foot

% horizontal page layout -- one inch margin each side
\oddsidemargin    0   mm    % inner margin less one inch on odd pages
\evensidemargin   0   mm    % inner margin less one inch on even pages
\textwidth      159.2 mm    % normal width of text on page

\setlength{\parindent}{0em}
%\setlength{\parindent}{4em}
\setlength{\parskip}{1em}
%\renewcommand{\baselinestretch}{1.5}

\usepackage{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{enumerate}
\usepackage[usenames,dvipsnames]{color}
\usepackage[bookmarks=true,
            bookmarksnumbered=false, % true means bookmarks in 
                                     % left window are numbered                         
            bookmarksopen=false,     % true means only level 1
                                     % are displayed.
            colorlinks=true,
            linkcolor=webred]{hyperref}
\definecolor{webgreen}{rgb}{0, 0.5, 0} % less intense green
\definecolor{webblue}{rgb}{0, 0, 0.5}  % less intense blue
\definecolor{webred}{rgb}{0.5, 0, 0}   % less intense red
\definecolor{dblackcolor}{rgb}{0.0,0.0,0.0}
\definecolor{dbluecolor}{rgb}{.01,.02,0.7}
\definecolor{dredcolor}{rgb}{0.8,0,0}
\definecolor{dgraycolor}{rgb}{0.30,0.3,0.30}

\renewcommand{\labelenumi}{\arabic{enumi}. }
\renewcommand{\labelenumii}{\labelenumi\alph{enumii}) }
\renewcommand{\labelenumiii}{\labelenumii\roman{enumiii}: }

\newcommand{\HRule}{\rule{\linewidth}{1mm}}

\title
{
\HRule
\begin{flushright}
\Huge
\textbf{Ejercicio}\\[3mm]
\Large
\textbf{de}\\
\Huge
\textbf{Enumeración}
\end{flushright}
\HRule 
} 
\author{\large Fco. M. García}

%\date{24/01/2016}

\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents 

\section{La Enumeración por Defecto }
\label{lo_que_me_sugiere_paris}

\begin{enumerate}
\item Las flores son olorosas y bellas.
\item Hay flores terribles \dots se han dado a la carne. Por suerte un
  humano no cabe dentro, pero sí algunos insectos:
  \begin{enumerate}
  \item hormigas descuidadas
  \item abejas golosas
  \item abejorros atrevidos
  \end{enumerate}
\item Otras flores viven bajo el mar.
\end{enumerate}

\section{Enumeraciones Seleccionando las Etiquetas}
\label{enumeracion}

\begin{enumerate}[a.)]
\item Las flores son olorosas y bellas.
\item Hay flores terribles \dots se han dado a la carne, son
  carnívoras. Por suerte un humano no cabe dentro, pero sí algunos
  insectos.
\item Otras flores viven bajo el mar.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}[{\ref{enumeracion}}a)]
\item Las flores son olorosas y bellas.
\item Hay flores terribles \dots se han dado a la carne, son
  carnívoras. Por suerte un humano no cabe dentro, pero sí algunos
  insectos.
\item Otras flores viven bajo el mar.
\end{enumerate}

\begin{enumerate}
\item primer nivel
  \begin{enumerate}
  \item segundo nivel
    \begin{enumerate}
    \item tercer nivel
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\noindent Y ahora hago un comentario general sugerido por
lo que dice en la \hyperref[lo_que_me_sugiere_paris]{Sección
  \ref*{lo_que_me_sugiere_paris}}:

\begin{enumerate}
\setcounter{enumi}{1}
\item Primer nivel
  \begin{enumerate}
  \item Segundo Nivel, primero
    \begin{enumerate}
    \item Tercer nivel
    \item Segundo apartado del tercer nivel
    \end{enumerate}
  \end{enumerate}
\end{enumerate}

\verb|vota vota mi pelota|

\end{document}